%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\part{Les polynômes} \label{partPoly}
%
\chapter{Notions préalables} 
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans ce chapitre, les notions mathématiques préalables à l'étude du calcul différentiel sont présentées. Il est nécessaire de bien maîtriser ces notions si l'on veut être en mesure d'appliquer les nouveaux concepts. 
\end{bloc}%m
%
%
\section{Les ensembles} 
%
%
\begin{bloc}{m}
Un objet mathématique souvent utilisé est celui d'\emph{ensemble}. Il permet de regrouper des éléments.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmni}[\dans{b}{Les ensembles}]
\begin{defi}[Ensemble]{defEns}

Un \defTerme{ensemble}\index{Ensemble} est un regroupement d'éléments distincts. 
\end{defi}
\end{bloc}%bmni
%
%
\begin{bloc}{m}
On peut décrire un ensemble en \emph{extension}\index{Ensemble!en extension}, c'est-à-dire en énumérant les éléments qu'il contient, ou en \emph{compréhension}\index{Ensemble!en compréhension}, c'est-à-dire en décrivant les caractéristiques des éléments qu'il contient. 

\begin{exemple}
\QS{Écrire l'ensemble des diviseurs du nombre 12 en extension et en compréhension.}{

En extension on écrit $A=\acco{1, 2, 3, 4, 6, 12}$. 

En compréhension on écrit $A=\acco{x~|~x ~\text{est un diviseur de}~ 12}$.}
\end{exemple}

\rem{} Le symbole $|$ se lit \og tel que \fg{}. 
\newpage
\end{bloc}%m


\subsection{Notation ensembliste}
%
%
\begin{bloc}{m}
Le \autoref{tabNotationEns} résume les principales notations concernant les ensembles qui seront utilisées tout au long de cet ouvrage. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bmn}[\dans{b}{Notation ensembliste}]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\edef\x{\dans{b}{1.7cm}\dans{mn}{2cm}}%
\edef\y{\dans{b}{4.7cm}\dans{mn}{8cm}}%
\edef\z{\dans{b}{3.2cm}\dans{mn}{4.5cm}}%
\begin{longtable}{|C{\x}|L{\y}|L{\z}|}
\dans{mn}{\caption{Notation ensembliste} \label{tabNotationEns} \\}
\hline 
 \Centering\bfseries Symbole & \Centering\bfseries Signification & \Centering\bfseries Exemple\\
\hline \endhead
 $ a \in A$ & $a$ est \emph{élément}\index{Ensemble!élément} de $A$. & $3 \in \acco{1, 2, 3}$    \\
 $ a \notin A$ & $a$ n'est pas élément de $A$. & $5 \notin \acco{1, 2, 3}$ \\
\hline
 $B \subseteq A$ & Tous les éléments de $B$ sont aussi dans $A$. On dit que $B$ est un \emph{sous-ensemble}\index{Ensemble!sous-ensemble} de $A$.   & $\acco{1, 3} \subseteq \acco{0, 1, 2, 3}$  \\ 
 $A \nsubseteq B$ & Il existe au moins un élément de $A$ qui n'est pas dans $B$. & $\acco{1, 4} \nsubseteq \acco{0, 1, 2, 3}$  \\ 
\hline 
\dans{b}{\pagebreak \hline 
\Centering\bfseries Symbole & \Centering\bfseries Signification & \Centering\bfseries Exemple\\
\hline}

 $A \cup B$& $A$ \emph{union}\index{Ensemble!union} $B$ (tous les éléments qui sont dans $A$ ou dans $B$). & $\acco{1, 2} \cup \acco{a, b} = \acco{1, 2, a, b}$  \\
\hline 

 $A \cap B$& $A$ \emph{intersection}\index{Ensemble!intersection} $B$ (tous les éléments qui sont dans $A$ et dans $B$). & $\acco{1, 2, 3} \cap \acco{1, 6} = \acco{1}$  \\
\hline

 $A\setminus B$& $A$ \emph{sauf} $B$ (tous les éléments qui sont dans $A$, mais pas dans $B$). & $\acco{2, 3} \setminus \acco{3, 6} = \acco{2}$\\
\hline 
\dans{b}{\pagebreak \hline 
\Centering\bfseries Symbole & \Centering\bfseries Signification & \Centering\bfseries Exemple\\
\hline}

$A^c$ & $A$ \emph{complémentaire}\index{Ensemble!complémentaire} (tous les éléments qui ne sont pas dans $A$). & Dans $\acco{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7}$, $\acco{1, 2, 4, 6}^c = \acco{3, 5, 7}$  \\
\hline

$\varnothing$& L'\emph{ensemble vide}\index{Ensemble!vide} ne contient aucun élément, aussi noté $\acco{}$.& L'ensemble vide est unique.\\
\hline
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmni}[\dans{b}{Quantificateurs}]
\begin{defi}[Quantificateur universel]{defQuantifiU}
Le \defTerme{quantificateur universel}\index{Quantificateur pour tout}, noté $\forall$, est prononcé \og pour tout \fg{}.   

\end{defi}
\end{bloc}%bmni
%
%
\begin{bloc}{m}
Voyons dans un exemple comment ce quantificateur peut être utilisé. 

\newpage

\begin{exemple}[Quantificateur universel]
Les énoncés suivants sont équivalents : 

\og La fonction $f(x) = x+2$ est strictement positive pour toutes les valeurs de $x$ supérieures à {-2}.\fg{} et

\og La fonction $f(x) = x+2$ est strictement positive $\forall x > {-2}$ \fg{}.  
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmni}[\dans{b}{Quantificateurs}]
\begin{defi}[Quantificateur existentiel]{defQuantifiE}

Le \defTerme{quantificateur existentiel}\index{Quantificateur il existe}, noté $\exists$, est prononcé \og il existe \fg{}. 

\end{defi}
\end{bloc}%bmni
%
%
\subsection{Les ensembles de nombres}
%
%
\begin{bloc}{m}
Parmi les différents ensembles, certains sont assez importants pour porter un nom. En particulier, les ensembles de nombres\index{Ensemble!de nombres} que vous devez avoir déjà étudiés. Le \autoref{tabEnsemblesNb} résume ces ensembles. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Ensembles de nombres}]
\dans{b}{\begin{columns}
\column{\dimexpr\paperwidth-4pt}}
\renewcommand{\arraystretch}{\dans{mn}{2}\dans{b}{1.5}}

\edef\x{\dans{b}{2.8cm}\dans{mn}{3.5cm}}%
\edef\y{\dans{b}{1.8cm}\dans{mn}{2cm}}%
\edef\z{\dans{b}{5.2cm}\dans{mn}{7cm}}%
\begin{longtable}{|C{\x}|C{\y}|L{\z}|}
\dans{mn}{\caption{Ensembles de nombres} \label{tabEnsemblesNb} \\}
\hline
\Centering\bfseries Nom de l'ensemble & \Centering\bfseries Notation &\Centering\bfseries Représentation \\ \hline \endhead
\visible<+->{Les naturels} &  \visible<+->{\(\mathds{N}\)} & \dans{bm}{\visible<+->{\(\mathds{N}=\{0, 1, 2, 3, \dots \}}\)} \\ \hline
Les entiers &  \visible<+->{\(\mathds{Z}\)} & \dans{bm}{\visible<+->{\(\mathds{Z}=\{\dots, -2, -1, 0, 1, 2,\dots\}}\)} \\ \hline
Les rationnels &  \visible<+->{\(\mathds{Q}\)} & \dans{bm}{\visible<+->{\(\mathds{Q}=\{\frac{a}{b} \mid  a\in \mathds{Z} \text{ et } b\in\mathds{N^*} \}}\)} \\ \hline
Les irrationnels &  \visible<+->{\(\mathds{Q}'\)} & \dans{bm}{\visible<+->{L'ensemble des nombres qui ne s'écrivent pas sous forme de fraction de nombres entiers.}}\\ \hline
Les réels &  \visible<+->{\(\mathds{R}\)} & \dans{bm}{\visible<+->{\(\mathds{R}=\mathds{Q}\cup\mathds{Q}'\)}} \\ \hline
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\dans{b}{\end{columns}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Le symbole $*$ signifie qu'on élimine le $0$. Les symboles $+$ et $-$ signifient qu'on considère les valeurs positives ou négatives respectivement. Ainsi, $\mathds{N}^*$ représente l'ensemble des naturels non nuls et $\mathds{Z}^+$ représente l'ensemble des entiers positifs.

À remarquer, une conséquence de la définition de l'ensemble des nombres rationnels est que ceux-ci ont nécessairement un développement décimal fini ou périodique. 

Lorsqu'on veut travailler sur un sous-ensemble des nombres réels, on utilise des \emph{intervalles}\index{Ensemble!intervalle}. Ainsi, pour parler de tous les nombres réels entre 1 et 3 inclusivement, on écrit $[1, 3]$. Lorsqu'on souhaite exclure une ou des bornes, on utilise  un crochet ouvert. Par exemple, si on souhaite exclure la valeur 3 de l'exemple précédent, on écrit $[1, 3[$. 

Puisque les intervalles sont des ensembles, on peut leur appliquer les opérations ensemblistes, telles que présentées au \autoref{tabNotationEns}. En particulier, on peut faire l'\emph{union} et l'\emph{intersection} d'intervalles. 
\end{bloc}%m
%
%
\devoirs
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=wgoazIhTIO4}{Intervalles en compréhension et représentation sur une droite numérique.} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=pMW-zpOo8Jo}{Union et intersection d'intervalles.} 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Décrire en extension chacun des ensembles suivants.}
\debutSousQ
\QR{$A$, l'ensemble des nombres premiers inférieurs à 12}{$A = \{2, 3, 5, 7, 11\}$}
\QR{$B$, l'ensemble des multiples de 2 supérieurs à 0 et inférieurs à 8}{$B = \{2, 4, 6\}$}
\QR{$C$, l'ensemble des trois plus belles couleurs}{Impossible, cet ensemble n'est pas bien défini.}
\finSousQ

\Q{Décrire en compréhension chacun des ensembles suivants.}
\debutSousQ
\QR{$A$, l'ensemble des nombres premiers inférieurs à $12$}{$A=\{x \in \mathds{N}\, | \, x$ est un nombre premier inférieur à $12\}$}
\QR{$B$, l'ensemble des multiples de $2$ supérieurs à $0$ et inférieurs à $8$}{$B=\{x \in \mathds{N} \, | \, x$ est un multiple de $2$ supérieur à $0$ et inférieur à $8\}$} 
\finSousQ

\Q{Dire à quels ensembles de nombres appartiennent les nombres suivants. }
\debutSousQ
\QR{$\pi$}{$\mathds{Q'}$, $\mathds{R}$} 
\QR{$-23$}{$\mathds{Z}$, $\mathds{Q}$, $\mathds{R}$} 
\QR{$\dfrac{2}{3}$}{$\mathds{Q}$, $\mathds{R}$} 
\QR{$0,\overline{3}$}{$\mathds{Q}$, $\mathds{R}$} 
\QR{$0$}{$\mathds{N}$, $\mathds{Z}$, $\mathds{Q}$, $\mathds{R}$} 
\QR{$10^3$}{$\mathds{N}$, $\mathds{Z}$, $\mathds{Q}$, $\mathds{R}$} 
\finSousQ

\Q{Soit les ensembles $A=\{1, 2, 4, 7, 8\}$, $B=\{3, 9\}$ et $C=\{2, 3, 4, 5, 6, 7\}$. Définir en extension les ensembles suivants.}
\debutSousQ
\QR{$A \cap B$}{$\varnothing$} 
\QR{$A \cup B$}{$\{1, 2, 3, 4, 7, 8, 9\}$} 
\QR{$A \cap C$}{$\{2, 4, 7\}$} 
\QR{$C \cap B$}{$\{3\}$}
\QR{$C \setminus A$}{$\{3, 5, 6\}$ \dans{m}{\columnbreak}} 
\finSousQ

\Q{Soit les ensembles $A=\{a, b, c, d,  e\}$ et $B=\{1, 2, 4, \{1, 2\}, \{2, 3\}\}$. Déterminer si les énoncés suivants sont vrais ou faux.}
\debutSousQ
\QR{$a \in A$}{Vrai} 
\QR{$2 \subseteq B$}{Ni vrai ni faux, l'énoncé n'a tout simplement pas de sens.} 
\QR{$\{a,\, b\} \subseteq A$}{Vrai} 
\QR{$\varnothing \subseteq B$}{Vrai} 
\QR{$\{\} \in A$}{Faux} 
\QR{$\{b,\, 4\} \subseteq (A \cup B)$}{Vrai} 
\QR{$\{2,\, 3\} \in B$}{Vrai} 
\QR{$\{a,\, c\} \in A$}{Faux} 
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim


\section{Manipulations algébriques} \label{secManipulationsAlgebriquesPoly}
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour pouvoir faire des mathématiques plus avancées, il est impératif de maîtriser les notions de base telles que la priorité des opérations et les manipulations de fractions. Vous devez revoir ces concepts si vous croyez qu'ils vous causent des difficultés. Par exemple, si vous savez que vous avez tendance à faire une ou des erreurs mentionnées ci-dessous, nous vous suggérons fortement de travailler sur ces aspects avant de continuer.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[Les interdits] 
\begin{attention}{attentionInterditsUn}
\begin{liste}[type=itemize, itSep=0.3cm, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item $a-b+c \neq a-(b+c)$ 
\item $\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} \neq \dfrac{1}{a+b}$ 
\item $\dfrac{a+b}{a+c} \neq \dfrac{b}{c}$ 
\end{liste}
\end{attention}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Il en est de même pour l'écriture et les manipulations des expressions contenant des exposants\index{Exposants} et des radicaux\index{Radicaux}. Les tableaux \ref{tabNotationExposants} et \ref{tabProprieteExposants} résument ces notions.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Notation des exposants] 

\dans{mn}{%
\begin{table}[!h] 
\caption{Notation des exposants}  
\label{tabNotationExposants}  
}%
\creerInfobulle[10.5cm]{%
\dans{i}{%
\begin{center} 
Notation des exposants
\end{center}
}%
\begin{cadre}[9.5cm]{c}%
\begin{enumerate} \setlength\itemsep{0.3cm}
\item $a^n=a\cdot a\cdot a\cdot \dots \cdot a$ ($n$ fois) 
\item $a^0=1$ ~ où $a\neq0$
\item $\displaystyle a^{-n}= \frac{1}{a^n}$ où $a\neq0$ 
\item $\displaystyle a^{1/n}=\sqrt[n]{a}$ sauf si $a<0$ et $n$ pair
\item $\displaystyle a^{m/n}=\sqrt[n]{a^m}=\left(\sqrt[n]{a}\right)^m$~sauf si $a<0$ et $n$ est pair
\end{enumerate}
\end{cadre}%
}{tabNotationExposants}
\dans{mn}{\end{table}}
\dans{m}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Propriétés des exposants] 

\dans{mn}{%
\begin{table}[!h]
\caption{Propriétés des exposants} 
\label{tabProprieteExposants} 
}%
\creerInfobulle[11cm]{
\dans{i}{%
\begin{center} 
Propriétés des exposants 
\end{center}
}%
\begin{cadre}[\dans{mn}{14cm}\dans{bi}{10cm}]{c}
\begin{enumerate} \setlength\itemsep{0.3cm}
\item $a^ma^n=a^{m+n}$
\item $\displaystyle \frac{a^m}{a^n}=a^{m-n}$ ~si $a\neq0$
\item $\left(a^m\right)^n=a^{mn}$
\item $\left(ab\right)^n=a^nb^n$ ~d'où~ $\sqrt[n]{ab}=\sqrt[n]{a}\sqrt[n]{b}$ \ sauf si $a<0$ ou $b<0$ et $n$ est pair 
\item $\displaystyle \left(\frac{a}{b}\right)^n=\frac{a^n}{b^n}$ ~si $b\neq 0$ d'où~ $\sqrt[n]{\displaystyle \frac{a}{b}}=\displaystyle \frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}$ \ sauf si $a<0$ ou $b\leq 0$ et $n$ est pair 
\end{enumerate}
\end{cadre}
}{tabProprieteExposants}
\dans{mn}{\end{table}}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Les interdits] 
\begin{attention}{attentionInterditsDeux}
\begin{liste}[type=itemize, itSep=0.3cm, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item $(x+y)^2 \neq x^2+y^2$ 

\item $\sqrt{x+y} \neq \sqrt{x} + \sqrt{y}$ 

\item Plus généralement, $(x+y)^r \neq x^r+y^r$ où $r \in \mathds{R}\setminus \{1\}$

\item $\sqrt{x^2} \neq x$ \dans{m}{(voir \ref{fctValAbs})} 
\end{liste}
\end{attention}
\end{bloc}%bimn
%
%
\subsection{Division polynomiale} \label{divisionPolynomes}
%
%
\begin{bloc}{m}
Puisqu'une fonction rationnelle (ces fonctions seront étudiées en détail à la \autoref{partie2}) n'est en fait que le quotient de deux polynômes, il faudra régulièrement (pas toujours!) effectuer la division, lorsque le degré du polynôme au numérateur sera supérieur ou égal à celui du polynôme au dénominateur.
\newpage

\begin{exemple}
\QS{Effectuer la division $\dfrac{x^3+x^2-1}{x-1}$.
}{

On s'assure d'abord que les termes de chaque polynôme sont écrits dans l'ordre décroissant des puissances de $x$. On divise le premier terme du dividende (le numérateur) par le premier terme du diviseur (le dénominateur). On multiplie le diviseur (tous les termes) par le quotient trouvé. On soustrait le dernier polynôme trouvé. On abaisse le terme suivant du dividende et on reprend le processus. La division est terminée lorsque le degré du reste est inférieur à celui du diviseur. 

\renewcommand{\arraystretch}{1.2} 
\renewcommand{\arraycolsep}{1pt} 
\[
\begin{array}{rrrrrrr} 
x^3&+x^2 & -1&\multicolumn{1}{r|}{}&x &-1 &  \\ 
\cline{5-7} \\
    [\dimexpr-\normalbaselineskip+\jot]
-(x^3&-x^2) &   &  &x^2&+2x&+2\\ 
\cline{1-3} \\
    [\dimexpr-\normalbaselineskip+\jot]
    &2x^2 & -1  &  &   &   &  \\ 
    &-(2x^2&-2x)&  &   &   &  \\ 
    \cline{2-4} \\
        [\dimexpr-\normalbaselineskip+\jot]
    &     &2x & -1 &   &   &  \\ 
    &     &-(2x&-2)&   &   &  \\ 
              \cline{3-4} \\
                  [\dimexpr-\normalbaselineskip+\jot]
    &     &   &1&   &   &  \\ 
  \end{array} 
\]
On obtient donc%
\[\dfrac{x^3+x^2-1}{x-1}=x^2+2x+2+\dfrac{1}{x-1}.\]
}
\end{exemple} 
\end{bloc}%m     
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Effectuer la division $\dfrac{4x^3-x^2+3x-1}{x^2+2}$.}{$4x-1+\frac{1-5x}{x^2+2}$}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=bRxwJgPTI1M&feature=youtu.be}{Explications sur les propriétés des exposants.}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=6IugSJyv_Qk}{Division de polynômes.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Simplifier les expressions suivantes.} 
\debutSousQ
\QR{$10-4\div2+4\cdot 3$}{$20$} 
\QR{$12\cdot 15\div3+2^2-1^4$}{$63$} 
\QR{$(1-4)^2-(3+1)^2$}{$-7$} 
\QR{$\dfrac{(3a^2b)^3}{9(a^{-3}b^2)^2}$}{$\dfrac{3a^{12}}{b}$} 
\QR{$\dfrac{(2^{-5})^33^{-8}2^7}{(2^23^6)^{-2}}$}{$\dfrac{3^4}{2^4}$} 
\QR{$\sqrt[6]{(x-1)^3}$}{$\sqrt{x-1}$} 
\QR{$\left(\dfrac{27x^3}{9a^{-3}}\right)^{-\frac{2}{3}}$}{$\dfrac{1}{3^{\frac{2}{3}}x^2a^2}$} 
\QR{$\dfrac{3x^2y^{-3}}{2y^2} \div \dfrac{2xy}{y^4}$}{$\dfrac{3x}{4y^2}$\dans{m}{\newpage}} 
\finSousQ

\Q{Effectuer les divisions polynomiales suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$\dfrac{4x^3+20x^2+8x-32}{2x^2+12x+16}$}{$2x-2$} 
\QR{$\dfrac{4x^5-2x^3+1}{2x^3+x+2}$}{$2x^2-2+\dfrac{-4x^2+2x+5}{2x^3+x+2}$} 
\QR{$\dfrac{4x^2-2x+1}{2x^3-x-3}$}{$\dfrac{4x^2-2x+1}{2x^3-x-3}$} 
\finSousQ

\QR{Trouver la ou les erreurs dans la démarche suivante.
\begin{alignat}{3}
& &  x &= y \\
& \Rightarrow &   x^2 &= xy \\
& \Rightarrow &   x^2-y^2 &= xy-y^2 \\
& \Rightarrow & \ \  (x-y)(x+y) &= y(x-y) \\
& \Rightarrow &   x+y &= x \\
& \Rightarrow &   2x &= x \\
& \Rightarrow &   2 &= 1 
\end{alignat}}{Pour passer de la ligne 1.4 à la ligne 1.5, nous divisons par $x-y$, mais puisque $x=y$ il se trouve que $x-y=0$. Ainsi, nous effectuons une division par zéro, ce qui n'est pas défini. Alors attention lorsque vous divisez!}[10cm]
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Les fonctions}  
%
%
\begin{bloc}{m}
Puisque le calcul différentiel étudie principalement les fonctions, il va de soi de définir cet autre objet mathématique. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{defi}[Fonction]{defFonction}
Une \defTerme{fonction}\index{Fonction!définition} $f$ est une règle de calcul qui associe à chaque valeur (souvent notée $x$) d'un ensemble une unique valeur (souvent notée $y$) d'un autre ensemble.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Il est important de noter le terme \og unique \fg{} utilisé dans la \hyperref[defFonction]{définition \ref*{defFonction}}. Effectivement, si plusieurs valeurs de $y$ sont associées à une valeur de $x$, nous parlons plutôt de \emph{relation} et non de fonction. 

\begin{exemple}[Une fonction]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_fonction}
\end{center}
\end{exemple}

\newpage

\begin{exemple}[Une relation]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_relation}
\end{center}
\end{exemple}

Selon la notation suggérée dans la \infobulle{définition \ref{defFonction}}{defFonction}, $x$ est appelée la variable \emph{indépendante}\index{Variable!indépendante} et $y$ est la variable \emph{dépendante}\index{Variable!dépendante}. On dit aussi que $y$ est la valeur de la fonction $f$ en $x$ ou que $y$ est l'image\index{Fonction!image} de la fonction $f$ en $x$. 

Puisque nous considérons seulement les fonctions dont la variable dépendante et la variable indépendante prennent leurs valeurs dans l'ensemble des nombres réels, nous dirons que $f$ est une fonction réelle d'une variable réelle. 

Il y a plusieurs classes de fonctions. Le \autoref{tabClassesFct} en donne un résumé. 

\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Classes de fonctions}]
\dans{b}{\vspace*{-0.4cm}
\begin{columns}
\column{\dimexpr\paperwidth-10pt}
}
\edef\x{\dans{b}{0.3}\dans{mn}{0.25}}%
\edef\y{\dans{b}{0.3}\dans{mn}{0.4}}%
\begin{longtable}{|>{\centering}A{\x}{1.5}|>{\centering}A{\y}{1.5}|>{\hspace{\dans{b}{0.1cm}\dans{mn}{0.5cm}}}l<{\hspace{\dans{b}{0.1cm}\dans{mn}{0.5cm}}}|}
\dans{mn}{\caption{Classes de fonctions} \label{tabClassesFct} \\ }
\cline{3-3}
\multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{\xrowht{\dans{b}{12pt}\dans{mn}{22pt}} \textbf{Exemples}} \tabularnewline \hline
\multirow{7.2}{*}{\minitab[c]{\textbf{Fonctions}\\ \textbf{algébriques}}} & \xrowht{\dans{b}{9pt}\dans{mn}{22pt}} Polynomiales & $f(x) = x^5-2x^3-8$ \tabularnewline \cline{2-3}
& \xrowht{\dans{b}{9pt}\dans{mn}{22pt}} Non polynomiales (rationnelles) & $f(x) = \dfrac{x^2+4}{x-5}$ \tabularnewline \cline{2-3}
& \xrowht{\dans{b}{9pt}\dans{mn}{22pt}} Non polynomiales  (autres)  &  $f(x) = \sqrt{5x^3+2x-1}$ \tabularnewline \hline
\multirow{\dans{mn}{7.3}\dans{b}{6.3}}{*}{\minitab[c]{\textbf{Fonctions}\\ \textbf{transcendantes}\\ \textbf{usuelles}}} & \xrowht{\dans{b}{15pt}\dans{mn}{22pt}} Exponentielles & $\begin{aligned} f(x) &= e^x \\ g(x) &= 3^{x} \end{aligned}$ \tabularnewline \cline{2-3}
& \xrowht{\dans{b}{15pt}\dans{mn}{22pt}} Logarithmiques & $\begin{aligned} f(x) &= \ln(x) \\ g(x) &= \log_{10}(x) \end{aligned}$ \tabularnewline \cline{2-3}
&  \xrowht{\dans{b}{15pt}\dans{mn}{22pt}} Trigonométriques & $ \begin{aligned} f(x) &= \sin(x) \\ g(x) &= \arccos(x) \end{aligned}$  \tabularnewline \hline
\end{longtable}
\dans{b}{\end{columns}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\subsection{Domaine}
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{defi}[Domaine]{defDomaine}

\onslide<1>{Le \defTerme{domaine}\index{Fonction!domaine} d'une fonction est l'ensemble des valeurs de la variable indépendante pour lesquelles la fonction est définie.} 

\onslide<2->{Le domaine de la fonction $f$ est noté $\dom(f)$.}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Si la variable indépendante de la fonction $f$ est $x$, la \hyperref[defDomaine]{définition \ref*{defDomaine}} signifie que le domaine de $f$ est constitué de toutes les valeurs réelles qu'on peut donner à $x$ pour qu'il soit possible de calculer $f(x)$. Il peut être parfois plus efficace de chercher les valeurs pour lesquelles la fonction n'est pas définie. 

\newpage

\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f$ dont la représentation graphique est ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_domaine_1}
\end{center}
}{

Nous voyons que la fonction n'est pas définie pour $x < {-1}$ et en $x=2$. \newline Ainsi, $\dom(f) = [{-1}, \infty[ \, \setminus \, \{2\}$.
}
\end{exemple}  


\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) = 4x^3-2x+1$.
}{

Dans $\mathds{R}$, il est toujours possible de faire des multiplications, des additions et des soustractions. Ainsi, $\dom(f) = \mathds{R}$.
}
\end{exemple}  

\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\dans{n}{\newpage}
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer le domaine de la fonction $f$ dont la représentation graphique est ci-dessous.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_domaine_2}
\end{center}
}{\(\dom(f) = [-1, 3[\,\setminus \, \{2\}\)}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Image]{defImage}

\onslide<1>{L'\defTerme{image}\index{Fonction!image} d'une fonction est l'ensemble des valeurs que peut prendre celle-ci.} 

\onslide<2>{L'image de la fonction $f$ est notée $\ima(f)$.}

\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer l'image de la fonction $f(x) = x^2$.}
{

Puisque $f$ ne peut prendre de valeurs négatives, on trouve  $\ima(f) = [0, \infty[$.
}
\end{exemple}
%
\begin{exemple}
\QS{Déterminer l'image de la fonction $f(x) = x+1$.}
{

$f$ peut prendre toutes les valeurs réelles, on trouve donc $\ima(f) = ]{-\infty}, \infty[$.
}
\end{exemple}

Outre les opérations élémentaires ($+$, $-$, $\cdot$, $\div$) qu'on peut effectuer sur les fonctions, il y a l'opération de \emph{composition}\index{Fonction!composition}. 

La composition de fonctions est notée $(f \circ g)(x)$ ou $ f\left(g(x)\right)$. Avec cette notation, on comprend que l'opération de composition consiste à appliquer une fonction, dite \og intérieure \fg{} ($g$) à la variable indépendante ($x$), pour ensuite appliquer la fonction \og extérieure \fg{} ($f$) au résultat. 

\begin{exemple}[][exComposition1]
\QS{Soit les fonctions $f(x) = 4x^3+x$ et $g(x) = x^2$. Trouver $f \circ g$ et $g \circ f$.}
{

$(f \circ g)(x) = 4(x^2)^3+x^2 = 4x^6+x^2$ \\

$(g \circ f)(x) = (4x^3+x)^2$  
}
\end{exemple} 

\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}[][exComposition2] 
\QS{Soit les fonctions $f(x) = \sqrt{x}$ et $g(x) = 2x+1$. Trouver $f \circ g$, $g \circ f$ et $g \circ g$.} 
{

$(f \circ g)(x) = \sqrt{2x+1}$  \\

$(g \circ f)(x) = 2\sqrt{x} + 1$ \\

$(g \circ g)(x) = 2(2x+1) + 1 = 4x+3$
}
\end{exemple}

Les exemples \ref{exComposition1} et \ref{exComposition2} montrent bien que la composition de fonction n'est pas une opération \emph{commutative}, c'est-à-dire que $(f \circ g)(x) \neq (g \circ f)(x)$ (l'ordre des fonctions est important). 

\begin{exemple} 
\QS{Soit la fonction $f(x) = \dfrac{2}{x^2+1}$. Trouver des fonctions $g$ et $h$ telles que $f= h\circ g$.} 
{

$g(x) = x^2+1$  \\

$h(x) = \dfrac{2}{x}$ 
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Composition de fonctions]

Outre les opérations élémentaires ($+$, $-$, $\cdot$, $\div$) qu'on peut effectuer sur les fonctions, il y a l'opération de \emph{composition}. \dans{b}{ \\[0.5cm] \pause} 

La composition de fonctions est notée $(f \circ g)(x)$ ou $ f\left(g(x)\right)$.
\end{bloc}%bn


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Soit $f(x) = 3x^2-x$ et $g(x) = -x+1$. Trouver \dans{b}{\\[0.5cm]}}

\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.5cm}, largeurQ=5cm]
\QR{$(f\circ g)(x)$}{$(f\circ g)(x) = 3x^2-5x+2$}[\vfill]  

\QR{$(g\circ f)(x)$}{$(g\circ f)(x) = -3x^2+x+1$}[\vfill]   

\QR{$(g\circ g)(x)$}{$(g\circ g)(x) = x$}[\vfill \newpage]  
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Polynômes} \label{ssSecPolynomes}
%
%
\begin{bloc}{m}
Les fonctions qui sont étudiées dans la \autoref{partPoly} sont les polynômes\index{Polynôme!définition}. Il s'agit du type de fonctions le plus simple.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Polynôme]{defPolynome}
Un \defTerme{polynôme} est une fonction de la forme : 
\[p \left( x \right)= a_n x^n +...+a_2 x^2+a_1 x+a_0\]
où $a_0, \, a_1, \, a_2, ..., \, a_n $ sont des constantes réelles nommées \defTerme{coefficients}\index{Polynôme!coefficients}, $a_n \neq 0$ et $n \in \mathds{N}$ est nommé le \defTerme{degré} du polynôme\index{Polynôme!degré}.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}
Dans un polynôme, il n'y a pas de division par la variable indépendante (donc celle-ci ne peut pas avoir d'exposant négatif) et il n'y a  pas de racine sur la variable indépendante (donc celle-ci ne peut pas avoir d'exposant fractionnaire). Les seules opérations permises sont la multiplication, l'addition et la soustraction.


\begin{exemple}
La fonction $f(x) = -6x^4+2x^3-\pi$ est un polynôme. Son degré est $4$, $a_4 = {-6}$, $a_3 = 2$, $a_2 = 0$, $a_1 = 0$ et $a_0 = {-\pi}$.
\end{exemple}

\begin{exemple}
La fonction $f(x) = 4x^2 - \sqrt[3]{x} +1$ n'est pas un polynôme, puisqu'il y a un exposant fractionnaire.
\end{exemple}

\begin{exemple}
La fonction $f(x) = 4x^3-2x+1-\sin(x)$ n'est pas un polynôme, car elle contient la fonction sinus.
\end{exemple}

Puisque l'addition, la soustraction et la multiplication de nombres réels sont toujours possibles, le domaine d'un polynôme est toujours $\mathds{R}$.

\end{bloc}%m
%
%
\subsubsection{Polynôme de degré 1}
%
%
\begin{bloc}{m}
Les polynômes de degré 1\index{Polynôme de degré 1} ont la forme $f(x) = a_1x+a_0$, mais le plus souvent on écrit $y = mx+b$, ce qui revient au même. 

La représentation graphique\index{Polynôme de degré 1!représentation graphique} d'un polynôme de degré 1 est une droite. Pour la tracer, il suffit de trouver deux points sur la droite, de les inscrire sur un plan cartésien et de les relier. 

On se rappelle que $m$ représente la \emph{pente}\index{Polynôme de degré 1!pente} ou le \emph{taux de variation}\index{Polynôme de degré 1!taux de variation}. On peut trouver la pente d'un polynôme de degré 1 à l'aide de deux points $(x_1, \, y_1)$ et $(x_2, \, y_2)$ en faisant le calcul $m = \frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1}$.

La constante $b$ est l'ordonnée à l'origine\index{Polynôme de degré 1!ordonnée à l'origine}, c'est-à-dire la valeur de la fonction lorsque $x=0$. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Polynômes de degré 1]

\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.5cm}\dans{mn}{\itemsep}]
\item Forme : $y = mx+b$  

\item Représentation graphique : droite  

\item $m$ : pente ou taux de variation    

\item $b$ : ordonnée à l'origine 
\end{liste}

\dans{n}{\vspace*{0.3cm}}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsubsection{Polynôme du second degré}
%
\begin{bloc}{m}
Les polynômes de degré 2\index{Polynôme de degré 2} sont de la forme $y = ax^2 + bx +c$ où $c$ est l'ordonnée à l'origine\index{Polynôme de degré 2!ordonnée à l'origine}. 

La représentation graphique\index{Polynôme de degré 2!représentation graphique} d'un polynôme de degré 2 est une parabole. On peut déterminer l'orientation de la parabole\index{Polynôme de degré 2!orientation} par le signe du coefficient $a$. Si $a>0$, la parabole est orientée vers le haut ($\cup$) et si $a<0$, la parabole est orientée vers le bas ($\cap$) (preuve à l'\hyperref[sommetParabole]{exemple \ref*{sommetParabole}}). 

\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
Voici la représentation graphique de la fonction $f(x) = 2x^2-x-2$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_parabole_1}
\end{center}
\end{exemple}

L'\emph{abscisse du sommet} d'une parabole\index{Polynôme de degré 2!sommet}\index{Polynôme de degré 2!sommet} est donnée par $-\frac{b}{2a}$ (preuve à l'\hyperref[sommetParabole]{exemple \ref*{sommetParabole}}). On peut trouver son ordonnée en remplaçant la valeur de l'abscisse dans l'équation de la parabole. 

\begin{exemple}
\QS{Déterminer les coordonnées du sommet de la parabole d'équation $y = 2x^2-x-2$.}{

L'abscisse du sommet est : $-\dfrac{b}{2a} = -\dfrac{(-1)}{2\cdot 2} = \dfrac{1}{4}$. 

On trouve l'ordonnée en remplaçant : $y = 2\cdot \left(\dfrac{1}{4}\right)^2 - \dfrac{1}{4}-2 = -\dfrac{17}{8}$. 

Le sommet est donc $\left(\dfrac{1}{4}, -\dfrac{17}{8}\right)$.
}
\end{exemple}

Un polynôme de degré 2 a au plus deux zéros\index{Polynôme de degré 2!zéros}, aussi appelés racines (c'est-à-dire les valeurs de $x$ telles que $f(x) = 0$). On les trouve en utilisant la formule quadratique\index{Formule quadratique} :
\[x = \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}\text{.}\]
\begin{exemple}
\QS{Déterminer les zéros de la fonction $f(x) = 2x^2-x-2$.}{

$x = \dfrac{-(-1) \pm \sqrt{(-1)^2 - 4\cdot 2 \cdot (-2)}}{2\cdot 2}$ 

On trouve donc $x_1 = \dfrac{1-\sqrt{17}}{4}$ et $x_2 = \dfrac{1+\sqrt{17}}{4}$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Polynômes de degré 2]
\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.5cm}]
\item Forme : $y = ax^2+bx+c$  

\item Représentation graphique : parabole  

\item $c$ : ordonnée à l'origine  

\item Orientation : signe du coefficient $a$   

\item Abscisse du sommet : $-\dfrac{b}{2a}$   

\item Zéros (s'ils existent): $x = \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}$
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Soit la fonction $f(x) = -3x^2+2x+1$. \dans{b}{\\[0.5cm]}}

\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.5cm}]
\QR{Déterminer l'orientation de la parabole.}{Vers le bas}  
\dans{n}{\newpage} 

\QR{Déterminer les coordonnées du sommet de la parabole.}{$\paren*{\frac{1}{3}, \frac{4}{3}}$}[\vspace*{2cm}] 

\QR{Déterminer les zéros de la parabole.}{$x_0 = -\frac{1}{3}$ et $x_1 = 1$}[\vspace*{3cm}]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsubsection{Représentation graphique des polynômes de degré $n$}
%
\begin{bloc}{m}
Il est facile d'avoir une idée générale de la représentation graphique d'un polynôme pour n'importe quel degré. Il suffit de savoir que le nombre maximal de \og bosses \fg{} est donné par le degré moins un (preuve à l'\hyperref[sommetParabole]{exemple \ref*{sommetParabole}}) et que l'orientation dépend du signe du coefficient $a_n$ (découle du \infobulle{théorème \ref{thmLimiteInfiniPoly}}{thmLimiteInfiniPoly}).

\begin{exemple} 
\begin{longtable}{C{7cm} C{7cm}}

Polynôme de degré 3 avec $a_3 > 0$:  

\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_3_1}

&

Polynôme de degré 3 avec $a_3 < 0$:  

\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_3_2}

\\

Polynôme de degré 4 avec $a_4 > 0$: 

\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_4_1}

&

Polynôme de degré 4 avec $a_4 < 0$: 

\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_4_2}
\end{longtable}
\end{exemple}
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple} 
\dans{b}{%
\begin{columns}
\column{\dimexpr\paperwidth-10pt}
}%
\edef\x{\dans{b}{5.5cm}\dans{n}{7cm}}%
\begin{longtable}{C{\x} C{\x}}

Polynôme de degré 3 avec $a_3 > 0$:  & Polynôme de degré 3 avec $a_3 < 0$:  \\

\includegraphics[scale=\dans{n}{1}\dans{b}{0.8}]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_3_1}
&
\includegraphics[scale=\dans{n}{1}\dans{b}{0.8}]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_3_2}
\end{longtable}
\dans{b}{\end{columns}}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple} 
\dans{b}{%
\begin{columns}
\column{\dimexpr\paperwidth-10pt}
}%
\edef\x{\dans{b}{5.5cm}\dans{n}{7cm}}%
\begin{longtable}{C{\x} C{\x}}
Polynôme de degré 4 avec $a_4 > 0$: & Polynôme de degré 4 avec $a_4 < 0$: \\

\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.8}]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_4_1}
&
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.8}]{Tikz/Images/chap_1_ex_poly_deg_4_2}
\end{longtable}
\dans{b}{\end{columns}}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Fonction définie par parties}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fonction définie par parties]{defFctParparties}
Une fonction est \defTerme{définie par parties}\index{Fonction!définie par parties} si sa règle de calcul est différente selon les valeurs de la variable indépendante.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}[][exFctpp]
\QS{La fonction $f(x) =
\begin{cases}
{-3}x^3+x^2-1 & \text{si } x<0 \\
x^2-1 & \text{si } 0 < x < 2 \\
4 &\text{si } x \geq 2 \\
\end{cases}$
\quad est définie par parties. 

Pour évaluer la fonction $f$ il faut déterminer quelle règle de calcul utiliser selon la valeur de $x$. Évaluer $f({-2})$, $f(1)$, $f(10)$ et $f(0)$.}{

$f(-2) = {-3}\cdot ({-2})^3+({-2})^2-1 = 27$ 

$f(1) = 1^2 - 1 = 0$ 

$f(10) = 4$ 

$f(0) \ \nexists$
} 
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{La fonction $f(x) =
\begin{cases}
-x+1 & \text{si } x<{-1} \\
x^2 & \text{si } {-1} < x < 2 \\
3 & \text{si } x \geq 2 \\
\end{cases}$
\quad est définie par parties.}  
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.2cm}, largeurQ=6.5cm]
\QR{Déterminer les valeurs charnières de $f$.}{$x={-1}$, $x=2$}[\vfill] 
\QR{Évaluer $f({-2})$}{3}[\vfill]   
\QR{Évaluer $f(7)$}{3}[\vfill]  
\QR{Évaluer $f({-1})$}{$\nexists$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Les valeurs de $x$ pour lesquelles s'effectue un changement de règle de calcul sont appelées \emph{valeurs charnières}\index{Valeurs charnières}. 

Ce type de fonction est souvent utilisé dans les tarifications. Par exemple, le coût d'un forfait de téléphone cellulaire reste constant jusqu'à un maximum de données transférées, puis les coûts changent lorsque cette valeur est atteinte (de façon draconienne). 

Pour trouver la représentation graphique d'une fonction définie par parties, il suffit de trouver la représentation graphique de chaque règle de calcul en se limitant au domaine défini dans la fonction. 
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
\QS{Donner la représentation graphique de la fonction $f(x) =
\begin{cases}
{-3}x^3+x^2-1 & \text{si } x<0 \\
x^2-1 & \text{si } 0 < x < 2 \\
4 & \text{si } x \geq 2 \\
\end{cases}.$}
{
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_1_ex_fct_pp_1}
\end{center}
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Donner la représentation graphique de la fonction\\ $f(x) =
\begin{cases}
-x+1 & \text{si } x<{-1} \\
x^2 & \text{si } {-1} < x < 2 \\
3 & \text{si } x \geq 2 \\
\end{cases}.$}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Tikz/Images/chap_1_ex_fct_pp_2}
\end{center}
}[\vspace*{9cm}\newpage]  
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{mob}{\newpage}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer le domaine de la fonction $f(x) =
\begin{cases}
-3x^3+x^2-1 & \text{si } x<0 \\
x^2-1 & \text{si } 0 < x < 2 \\
4 & \text{si } x \geq 2 \\
\end{cases}$.}
{

Pour $x<0$ la règle de calcul ($-3x^3+x^2-1$) est un polynôme, donc $f$ est définie $\forall x<0$. Il en va de même pour les deux autres règles de calcul. Il reste à vérifier l'existence de la fonction aux valeurs charnières. 

La fonction $f$ est définie pour les valeurs inférieures et supérieures à $0$, mais pas en $0$. Ainsi, cette valeur n'est pas dans le domaine de $f$.  

L'autre valeur charnière est $2$. Puisque $f(2) = 4$ cette valeur fait partie du domaine de $f$. 

Donc $\dom(f) = \mathds{R} \setminus \{0\}$.
}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer le domaine de $f(x) =
\begin{cases}
-x+1 & \text{si } x<{-1} \\
x^2 & \text{si } {-1} < x < 2 \\
3 & \text{si } x \geq 2 \\
\end{cases}$.}{\(\dom(f) = \mathds{R} \setminus \{-1\}\)}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsubsection{Valeur absolue} \label{fctValAbs}
%
\begin{bloc}{m}
Un exemple bien connu de fonction définie par parties est la fonction \emph{valeur absolue}.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Valeur absolue]{defValAbs}
\begin{center}
$ \displaystyle 
|x| =  \begin{cases}
x & \text{si } x \geq 0 \\
-x & \text{si } x < 0 \\
\end{cases}$
\end{center}
\end{defi}

\dans{bmn}{\pause	
\rem{} La fonction valeur absolue peut aussi être définie ainsi : $|x| = \sqrt{x^2}$.
}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{attention}{attentionValAbsAdd}
$|a+b| \neq |a| + |b|$
\end{attention}
\end{bloc}%bimn
%
%
\devoirs
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=cGgQzMzen1k}{Polynômes, définition et domaine.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Parmi les expressions suivantes, indiquer celles qui sont des polynômes.}
\debutSousQ
\QR{$2x^{\frac{3}{4}}-5x+2$}{Non}
\QR{$\dfrac{x^2-3x-1}{x+3}$}{Non} 
\QR{$8y^2-\sqrt{y}$}{Non} 
\QR{$4x^5-\sqrt{3}x^3+1$}{Oui} 
\QR{ $\dfrac{1}{2}x^3-\dfrac{3}{7}x^2+\pi x-\dfrac{1}{6}$}{Oui} 
\finSousQ

\Q{Soit les fonctions $f(x)=2x+3$, $g(x)=x^2-x-1$ et $H(t)=t(1+t)$. Évaluer:}
\debutSousQ
\QR{$f({-2})$}{$f({-2}) = {-1}$} 
\QR{$g({-1})$}{$g({-1}) = 1$} 
\QR{$H(x^2)$}{$H(x^2) = x^2(1+x^2)$} 
\QR{$g(x-1)$}{$g(x-1) = x^2-3x+1$} 
\QR{$g(t)f(t)$}{$g(t)f(t) = (t^2-t-1)(2t+3)$} 
\QR{$f\left(g(x)\right)$}{$f\left(g(x)\right) = 2x^2-2x+1$} 
\QR{$(H \circ f )(x)$}{$(H \circ f )(x) = 4x^2+14x+12$} 
\finSousQ

\QR{Soit la fonction $f(x) = (3x^2-4)^{3}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = g\circ h$.}{$g(x) = x^3$ et $h(x) = 3x^2-4$}

\QR{Soit la fonction $f(x) = (-x+2)^{12}$. Déterminer deux fonctions $g$ et $h$ telles que $f = h\circ g$.}{$g(x) = -x+2$ et $h(x) = x^{12}$}
 
\QR{Déterminer l'équation de la droite qui passe par les points $(1, 2)$ et $(3, {-4})$.}{$y = {-3}x + 5$} 

\QR{Trouver les coordonnées du sommet de la parabole d'équation $y = x^2-4x+1$.}{$(2, {-3})$ \dans{m}{\columnbreak}} 

\QR{Tracer la courbe d'équation $y = 2x^2-2x-4$.}{
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth, valign=t]{Tikz/Images/chap_1_exer_tracer_parab_1}
\end{center}
}[8cm] 

\QR{Déterminer l'intervalle sur lequel la fonction $f(x) = {-3}x^2+2x+1$ est croissante.}{$\crochetsof{{-\infty}, \frac{1}{3}}$} 
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Factorisation} 
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bn}
\begin{exercice}

\Q{Factoriser les expressions suivantes.}
\debutSousQ[nbCols=2, largeurQ=5.6cm, itSep=\dans{b}{0.3cm}]
\QR{$3x+9x^3$}{$3x(3x^2+1)$}  
\QR{$6x^2y + 8xy^3 - 2x^2y^2$}{$2xy(-xy+3x+4y^2)$} 
\QR{$2x^2+4x-5ax-10a$}{$(x+2)(2x-5a)$}   
\QR{$x^2+3x-xy-3y$}{$(x+3)(x-y)$} 
\QR{$6x^2+7x+2$}{$(2x+1)(3x+2)$}   \framebreak
\QR{$12x^2+7x +1$}{$(4x+1)(3x+1)$} 
\QR{$8x^2+6x+4$}{$2(4x^2+3x+2)$} 
\QR{$-6x^2-6x+\frac{8}{3}$}{$-\frac{2}{3}(3x-1)(3x+4)$}
\QR[\linewidth]{$6(x-2)^2(x+3)^3-2(x-2)^4(x+3)^2$}{${-2}(x-2)^2(x+3)^2(x^2-7x-5)$}
\finSousQ
\end{exercice}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
L'objectif de la factorisation\index{Factorisation} est d'écrire une expression algébrique sous la forme d'un produit de facteurs. Cette transformation est, entre autres, utile pour faire des simplifications ou pour trouver les valeurs pour lesquelles l'expression s'annule.
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Mise en évidence}
\index{Factorisation!mise en évidence}
%
%
\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Factorisation}]
\dans{mn}{
\begin{table}[!h] 
\caption{Mise en évidence simple}  
\label{tabMiseEnEvidenceSimple} 
}
\dans{b}{\centering \textbf{Mise en évidence simple} \\[1cm]}
\creerInfobulle[9cm]{
\dans{i}{%
\begin{center} 
Mise en évidence simple
\end{center}
}%
\begin{cadre}[8cm]{c}
$ ax+ay = a(x+y)$
\end{cadre}
}{cadreMiseEnEvidenceSimple}
\dans{mn}{\end{table}}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\Q{Factoriser les expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QS{$4x^2 - 20x^3$}{

$4x^2 - 20x^3 = 4x^2(1-5x)$}

\QS{$6x^3y - 21x^4y^2 + 9x^3y^4$}{

$6x^3y - 21x^4y^2 + 9x^3y^4= 3x^3y(2 - 7xy + 3y^3)$}
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Factorisation}]
\dans{mn}{
\begin{table}[!h] 
\caption{Mise en évidence double}  
\label{tabMiseEnEvidenceDouble} 
} 
\dans{b}{\centering \textbf{Mise en évidence double} \\[1cm]}
\creerInfobulle[9cm]{
\dans{i}{%
\begin{center} 
Mise en évidence double 
\end{center}
}%
\begin{cadre}[8cm]{c}
$ \displaystyle
    \begin{aligned}  
ax+ay+bx+by &= a(x+y)+b(x+y) \\
            &= (a+b)(x+y) 
\end{aligned}
  $  
\end{cadre}
}{cadreMiseEnEvidencedouble}
\dans{mn}{\end{table}}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
La mise en évidence double n'a rien de spécial. Il s'agit tout simplement de deux mises en évidence simples l'une à la suite de l'autre. 
\dans{ordi}{\newpage}
\begin{exemple}
\Q{Factoriser les expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QS{$2xy+6x^2+y+3x$}{

$2xy+6x^2+y+3x = y(2x+1) + 3x(2x+1) = (2x+1)(y+3x)$}

\QS{$x^2y+xy^2-2xy-2y^2$}{

$x^2y+xy^2-2xy-2y^2 = xy(x+y)-2y(x+y) = y(x+y)(x-2)$}
\finSousQ
\end{exemple}
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Expression du deuxième degré}
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous voulons maintenant factoriser des expressions de la forme $ax^2+bx+c$.

\subsubsection{Différence de carrés}
\index{Factorisation!différence de carrés}
Dans le cas particulier où l'expression du deuxième degré est simplifiée à $ax^2-c$, on peut factoriser par différence de carrés.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Factorisation}]
\dans{mn}{
\begin{table}[!h] 
\caption{Différence de carrés}  
\label{tabDiffCarres}  
}
\dans{b}{\centering \textbf{Différence de carrés} \\[1cm]}
\creerInfobulle[9cm]{
\dans{i}{%
\begin{center} 
Différence de carrés
\end{center}
}%
\begin{cadre}[8cm]{c}
$a^2 - b^2 = (a-b)(a+b)$ 
\end{cadre}
}{cadreDiffCarre}
\dans{mn}{\end{table}}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\Q{Factoriser les expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QS{$4x^2-9$}{

$4x^2-9 = (2x-3)(2x+3)$}

\QS{$x^2-5$}{

$x^2-5 = (x-\sqrt{5})(x+\sqrt{5})$} 
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsubsection{Méthode somme-produit}
\index{Factorisation!Somme-produit}
%
%
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Somme-produit}] 
\dans{mn}{
\begin{table}[!h] 
\caption{Somme-produit}  
\label{tabSomProd} 
}
\creerInfobulle[11cm]{
\dans{i}{%
\begin{center} 
Somme-produit
\end{center}
}%
\begin{cadre}[\dans{mn}{0.938\textwidth}\dans{bi}{10cm}]{g}
Soit un trinôme de la forme $ax^2+bx+c$. Pour le factoriser à l'aide de la méthode\dans{mn}{\newline} somme-produit, on suit les étapes suivantes. 

\begin{liste}[itSep=0.3cm, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item On cherche deux nombres dont la somme est $b$ et le produit est $a \cdot c$\dans{m}{\protect\footnotemark}. 

\item On remplace $b$ par la somme de ces deux nombres. 

\item On effectue une double mise en évidence.
\end{liste}
\end{cadre}
}{cadreSomProd}
\dans{mn}{\end{table}}
\dans{m}{\protect\footnotetext{Attention, ce n'est pas parce qu'on ne trouve pas ces nombres que le polynôme ne se factorise pas.}}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Factoriser l'expression $6x^2+x-15$.}{

Les deux nombres recherchés sont $10$ et $-9$ car $10 \cdot ({-9}) = 6 \cdot ({-15})$ et $10 + ({-9}) = 1$.
\begin{center}
$ \displaystyle
    \begin{aligned}
6x^2+x-15 &= 6x^2 +10x - 9x -15 \\
          &= 2x(3x+5) - 3(3x+5) \\
          &= (3x+5)(2x-3)
\end{aligned}
$	
\end{center}
}
\end{exemple}
\dans{mob}{\newpage}
Dans le cas où $a=1$ la factorisation est plus simple. Si on nomme $m$ et $n$ les deux nombres recherchés ($m\cdot n = c$ et $m+n=b$) on obtient : $x^2+bx+c = (x+n)(x+m)$. 

Il peut être difficile d'utiliser cette technique si les nombres recherchés ne sont pas des entiers de petite taille. 
\end{bloc}%m
%
%
\subsubsection{Méthode avec les zéros}
\index{Factorisation!formule quadratique}
%
%
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Factorisation}]
\dans{mn}{%
\begin{table}[!h] 
\caption{Avec la formule quadratique}  
\label{tabAvecForQuad} 
}%
\dans{b}{\centering \textbf{Avec la formule quadratique} \\[1cm]}
\creerInfobulle[9cm]{
\dans{i}{%
\begin{center} 
Factorisation avec la formule quadratique
\end{center}
}%
\begin{cadre}[8cm]{g}
\[ax^2+bx+c = a(x-r_1)(x-r_2)\] 
où $r_1$ et $r_2$ sont les zéros du trinôme obtenus en utilisant la formule quadratique.
\end{cadre}
}{cadreFactoFormuleQuad}
\dans{mn}{\end{table}}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Lorsque le trinôme n'a pas de zéro, cela veut dire qu'il ne se factorise pas. S'il n'en a qu'un, on le qualifie de \og racine double \fg{} et la factorisation devient $ax^2+bx+c = a(x-r)^2$ où $r$ est l'unique racine du trinôme.

\begin{exemple}
\Q{Factoriser les expressions suivantes.} 

\debutSousQ
\QS{$x^2-\dfrac{x}{6} - \dfrac{1}{6}$}{

Puisque $\dfrac{-(-\frac{1}{6})+ \sqrt{(-\frac{1}{6})^2 - 4\cdot 1\cdot (-\frac{1}{6})}}{2\cdot 1} = \dfrac{1}{2}$ et $\dfrac{-(-\frac{1}{6})- \sqrt{(-\frac{1}{6})^2 - 4\cdot 1\cdot (-\frac{1}{6})}}{2\cdot 1} = -\dfrac{1}{3}$, nous trouvons $x^2-\dfrac{x}{6} - \dfrac{1}{6} = \left(x-\frac{1}{2}\right)\left(x+\frac{1}{3}\right)$.} 

\QS{$2x^2-4x-8$}{

Puisque $\dfrac{-({-4}) \pm \sqrt{({-4})^2 - 4\cdot 2 \cdot ({-8})}}{2\cdot 2} = 1 \pm \sqrt{5}$, nous trouvons $2x^2-4x-8 = 2(x-(1-\sqrt{5}))(x-(1+\sqrt{5}))$.} 

\QS{$x^2-x+\frac{1}{4}$}{

Puisque $\dfrac{-({-1}) \pm \sqrt{({-1})^2 - 4 \cdot 1 \cdot \frac{1}{4}}}{2\cdot 1} = \dfrac{1}{2}$, le trinôme a une racine unique. Nous trouvons donc $x^2-x+\frac{1}{4} = \left(x-\frac{1}{2}\right)^2$.} 

\QS{$3x^2+2x+1$}{

Puisque $\sqrt{2^2 - 4\cdot 3 \cdot 1}$ n'est pas définie dans les réels, $3x^2+2x+1$ n'a pas de zéro. L'expression est donc déjà factorisée.}
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Racines des polynômes}
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour factoriser des polynômes de degré $3$ et $4$, il existe des formules du même type que la formule quadratique, mais en plus impressionnantes. Celles-ci ne font pas l'objet d'étude dans ce cours. Pour les polynômes de degré $5$ et plus, il a été démontré qu'il n'existe pas de telles formules. 

Il n'en demeure pas moins qu'il peut être nécessaire de factoriser ces expressions. Le \hyperref[thmFactoRacine]{théorème \ref*{thmFactoRacine}} donne une technique qui peut être très utile pour factoriser.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Factorisation des polynômes]
\begin{thm}[Théorème fondamental de l'algèbre]{thmFactoRacine}
Soit $f$ un polynôme de degré $n$ et $a$ un zéro de $f$. Alors
\index{Théorème!fondamental de l'algèbre}
\[f(x) = (x-a)g(x)\]
où $g(x)$ est un polynôme de degré $n-1$.
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
En utilisant ce théorème, nous n'obtenons pas une factorisation complète. Le plus souvent, nous utiliserons cette technique seulement pour trouver $g$. Si nous désirons trouver la factorisation complète, il suffit de répéter le processus sur la fonction $g$ et ainsi de suite. 

\begin{exemple}
\QS{Factoriser la fonction $f(x) = x^3 - 4 x^2 + x + 6$ sachant que $f(2) = 0$.}{

Par le \infobulle{théorème \ref{thmFactoRacine}}{thmFactoRacine} nous savons que que $x^3 - 4 x^2 + x + 6 = (x-2)g(x)$. En effectuant la division polynomiale, nous trouvons $g(x) = \dfrac{x^3 - 4 x^2 + x + 6}{x-2} = x^2 - 2 x - 3$. Puisque $g$ est de deuxième degré, nous sommes en mesure de la factoriser, $g(x) = (x+1)(x-3)$. Nous obtenons finalement $x^3 - 4 x^2 + x + 6 = (x-2)(x+1)(x-3)$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Factoriser la fonction $f(x) = x^3-2x^2-19x+20$, \pause sachant que $f(1) = 0$.}{\((x-1)(x+4)(x-5)\)}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=8U8HPEH1jP8&feature=youtu.be}{Résolution d'équation du premier degré.} 

\href{https://www.youtube.com/watch?v=8wdKi1UjirE&feature=youtu.be}{Résolution d'équation du premier degré.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Factoriser les polynômes suivants.}
\debutSousQ
\QR{$3x^2y+6xy^2z-9x^4y^3z^2$}{$3xy(x+2yz-3x^3y^2z^2$)}
\QR{$2x^2+4x-5ax-10a$}{$(2x-5a)(x+2)$} 
\QR{${-8}x^2(x+2)^2-4x(x+2)(x+3)$}{${-4}x(x+2)(x+1)(2x+3)$} 
\QR{$x^2+2x-8$}{$(x-2)(x+4)$} 
\QR{${-6}y^2-y+1$}{$(2y+1)(1-3y)$} 
\QR{$25x^2-144y^2$}{$(5x+12y)(5x-12y)$} 
\QR{$3x^2+2x+5$}{Ne se factorise pas plus} 
\QR{$1-t^4$}{$(1+t^2)(1-t)(1+t)$} 
\finSousQ


\Q{Donner l'ensemble-solution pour chacune des relations suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$(x-2)(x+3)=0$}{$\{{-3},\, 2\}$} 
\QR{$(x-1)(x+2)=10$}{$\{{-4},\, 3\}$} 
\QR{${-4}x=(x-2)^2-(x^2+4)$}{$\mathbb{R}$} 
\QR{$x^2-4=0$}{$\{{-2}, \, 2\}$} 
\QR{$2x^2+x=10$}{$\{-\frac{5}{2},\,  2\}$} 
\QR{$x^2-2x+6=0$}{$\varnothing$} 
\QR{$x^2 \leq 9$}{$[{-3},\, 3]$ \dans{m}{\newpage}} 
\QR{$x(x-1)+x-1=0$}{$\{{-1}, 1\}$}
\QR{$x^3-x^2=0$}{$\{0, 1\}$} 
\QR{$(x^2+1)^2(x+3)^2 - (x^2+1)(x+3)^3=0$}{$\{{-3}, {-1}, 2\}$} 
\finSousQ


\Q{Factoriser les fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)={-2}x^3+9x^2-3x-4$ sachant que $f(4)=0$}{$f(x)=(x-4)({-2}x^2+x+1)=(x-4)(2x+1)(1-x)$ ou $f(x)={-2}(x-4)(x+1/2)(x-1)$}[10cm]  
\QR{$g(x)=x^4-4x^3-14x^2+36x+45$ sachant que $g(3) = g(5) = 0$}{$(x-3)(x-5)(x+1)(x+3)$} 
\QR{$f(x)=14x^3+31x^2+11x-6$ sachant que $f({-1})=0$}{$(x+1)(7x-2)(2x+3)$ ou $14(x+1)(x-\frac{2}{7})(x+\frac{3}{2})$ } 
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim


